\input{template/template_math.tex}

\begin{document}
\maketitle{Prof. Ronny Freier, Ph. D}{Lösungen - Zwischentest 2: Mathematik $\RN{2}$ \quad\quad\quad\quad - Analysis}

\section{Funktionen mit mehreren Veränderlichen}{
Gegeben sei eine klassische Nutzenfunktion: $U(x,t) = (1-t)(x)-t \cdot x^2$, mit $t \in [0,1], x \geq 0$. \\
\begin{enumerate}[a), leftmargin=1.4em]
  \setlength\itemsep{1cm}
  \item{
    Füllen Sie die folgende Wertetabelle aus: \vspace{6pt} \\
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5} % Padding top and bottom of tables
    \begin{tabular}{ccccc}
      & & \multicolumn{3}{c}{t} \\
      & \multicolumn{1}{c|}{} & $0$ & $0,5$ & $1$ \\
      \cline{2-5} \multirow{3}{*}{x} & \multicolumn{1}{c|}{$0$} & $0$ & $0$ & $0$ \\
      & \multicolumn{1}{c|}{$1$} & $1$ & $0$ & $-1$ \\
      & \multicolumn{1}{c|}{$4$} & $4$ & $-6$ & $-16$
    \end{tabular}
  }
  \item{
    Welche der folgenden Aussagen zu der Funktion sind korrekt? Kreuzen Sie jeweils eine Antwort (Ja oder Nein) an! \vspace{12pt} \\
    \def\arraystretch{1.5}
    \begin{tabular}{p{12cm}cc}
      \hline \hline
      & Ja & Nein \\
      \hline Der Funktionswert dieser Funktion ist immer größer gleich Null, $U(x,t) \geq 0$. & $\square$ & $\CheckedBox$ \\
      Für $t=1$ ist der Funktionswert dieser Funktion immer kleiner gleich Null (unabhängig von x), $U(x,1) \leq 0$. & $\CheckedBox$ & $\square$ \\
      Die Funktion hat ihr globales Maximum bei $x=4$ und $t=0$. & $\square$ & $\CheckedBox$ \\
      Die Funktion hat ihr globales Minimum bei $x=1$ und $t=0,5$. & $\square$ & $\CheckedBox$ \\
      \hline
    \end{tabular}
  }
  \item{
    Bestimmen Sie die partiellen Ableitungen 1. Ordnung! (Vorsicht Kettenregel!) \\
    \begin{flalign*}
      & U^\prime_x(x,t) = 1 - t(2x+1) & \\
      & U^\prime_t(x,t) = -x(x+1) &
    \end{flalign*}
  }
\end{enumerate}
}
\newpage
\section{Funktionen mit mehreren Veränderlichen}{
Gegeben sei eine Funktion: $f(x_1,x_2) = ln(x_1) \cdot x_2^2$ \\
\begin{enumerate}[a), leftmargin=1.4em]
  \setlength\itemsep{1cm}
  \item{
  Bestimmen Sie die partiellen Ableitungen erster und zweiter Ordnung! \\
  \begin{flalign*}
    & f^\prime_{x_1}(x_1,x_2) = \frac{1}{x_1} & \\
    & f^\prime_{x_2}(x_1,x_2) = 2x_2 & \\
    & f^{\prime\prime}_{x_1,x_1}(x_1,x_2) = -\frac{1}{x_1^2} & \\
    & f^{\prime\prime}_{x_1,x_2}(x_1,x_2) = 0 & \\
    & f^{\prime\prime}_{x_2,x_1}(x_1,x_2) = 0 & \\
    & f^{\prime\prime}_{x_2,x_2}(x_1,x_2) = 4x_2 & \\
  \end{flalign*}
  }
  \item{
  Bestimmen Sie die Schnittfunktion für $x_1 = e$ ($e$ ist die Eulersche Zahl)! Stellen Sie diese Schnittfunktion in einem $(y-x_2)$-Diagramm dar! \\
  \begin{flalign*}
    & y = ln(e) \cdot x_2^2& \\
    & y = x_2^2 &
  \end{flalign*}
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[height=8cm]{images/2_2b}
    \captionof{figure}{Schnittfunktion im $(y-x_2)$-Diagramm.}
  \end{minipage}
  }
  \item{
  Wann ist der Funktionswert der oben genannten Funktion höher, für den Punkt $P_1(1,4)$ oder den Punkt $P_2(1,5)$? \\
  \begin{flalign*}
    & f(1,4) = 0 & \\
    & f(1,5) = 0 &
  \end{flalign*}
  Der Funktionswert sind identisch.
  }
  \item{
  Bestimmen Sie das Totale Differential für diese Funktion ausgehend vom Punkt $P_1(1,2)$! Nehmen Sie an, sie wollen $x_1$ und $x_2$ jeweils um eine Einheit erhöhen. Wie verändert sich die Funktion? \\
  \begin{flalign*}
    & dF(x_1,x_2) = (\frac{1}{x_1}) \cdot dx_1 + (2x_2) \cdot dx_2 & \\
    & dF(1,2) = (\frac{1}{1}) \cdot dx_1 + (2 \cdot 2) \cdot dx_2 &  \\
    & dF(1,2) = dx_1 + 4 \cdot dx_2 & \\
    & \text{mit } dx_1 = 1 \text{ und } dx_2 = 1 & \\
    & dF(1,2) = 1 + 4 \cdot 1 = 5 &
  \end{flalign*}
  Der Funktionwert verändert sich um $+5$.
  }
\end{enumerate}
}
\section{Partielle Ableitungen}{
Bilden Sie die partiellen Ableitungen erster \textit{und} zweiter Ordnung für folgende Funktionen: \\
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[1., leftmargin=1.4em]
  \item{
    \begin{flalign*}
      f(x_1,x_2) = 3 cdot x_1^3 \cdot x_2^2 \\
      f^\prime_{x_1}(x_1,x_2) = 9x_1^2x_2^2 \\
      f^\prime_{x_2}(x_1,x_2) = 6x_1^3x_2 \\
      f^{\prime\prime}_{x_1,x_1}(x_1,x_2) = 18x_1x_2^2 \\
      f^{\prime\prime}_{x_1,x_2}(x_1,x_2) = 18x_1^2x_2 \\
      f^{\prime\prime}_{x_2,x_1}(x_1,x_2) = 18x_1^2x_2 \\
      f^{\prime\prime}_{x_2,x_2}(x_1,x_2) = 6x_1^3\\
    \end{flalign*}
  }
  \item{
    \begin{flalign*}
      f(s,t) = \frac{1}{s^2} \cdot (1-t)^2 \\
      f^\prime_s(s,t) = -\frac{2(1-t)^2}{s^3} \\
      f^\prime_t(s,t) = -\frac{2(1-t)}{s^2} \\
      f^{\prime\prime}_{s,s}(s,t) = \frac{6(1-t)^2}{s^4} \\
      f^{\prime\prime}_{s,t}(s,t) = \frac{4-4t}{s^3} \\
      f^{\prime\prime}_{t,s}(s,t) = \frac{4-4t}{s^3} \\
      f^{\prime\prime}_{t,t}(s,t) = \frac{2}{s^2}
    \end{flalign*}
  }
  \item{
    \begin{flalign*}
      f(k,m) = (k^2+m^2)^{-1} \\
      f^\prime_k(k,m) = -\frac{2k}{(k^2+m^2)^2} \\
      f^\prime_m(k,m) = -\frac{2m}{(k^2+m^2)^2} \\
      f^{\prime\prime}_{k,k}(k,m) = \frac{6k^2-2m^2}{(k^2+m^2)^3} \\
      f^{\prime\prime}_{k,m}(k,m) = \frac{8km}{(k^2+m^2)^3} \\
      f^{\prime\prime}_{m,k}(k,m) = \frac{8km}{(k^2+m^2)^3}  \\
      f^{\prime\prime}_{m,m}(k,m) = -\frac{2(k^2-3m^2)}{(k^2+m^2)^3}
    \end{flalign*}
  }
  \item{
    \begin{flalign*}
      f(k,m) = ln(k) \cdot e^{m^2} \\
      f^\prime_k(k,m) = \frac{e^{m^2}}{k} \\
      f^\prime_m(k,m) = 2e^{m^2} \cdot m \cdot ln(k) \\
      f^{\prime\prime}_{k,k}(k,m) = -\frac{e^{m^2}}{k^2} \\
      f^{\prime\prime}_{k,m}(k,m) = \frac{2e^{m^2}m}{k} \\
      f^{\prime\prime}_{m,k}(k,m) = \frac{2e^{m^2}m}{k} \\
      f^{\prime\prime}_{m,m}(k,m) = 2e^{m^2} \cdot (2m^2+1) \cdot ln(k)
    \end{flalign*}
  }
\end{enumerate}
\end{multicols}
}
\vspace{0.5cm}
\section{Höhenlinien und Schnitte}{
Gegeben sei Funktion: $y=f(x_1,x_2) = \frac{x_1^2-1}{x_2}$ mit $x_1 \geq 0$ und $x_2 > 0$. \\
\begin{enumerate}[a), leftmargin=1.4em]
  \item{
  Beschreiben Sie, was Sie unter einer Höhenlinie verstehen. Bestimmen Sie die Höhenlinie für $y=10$. Skizzieren Sie den schematischen Verlauf dieser Höhenlinie in folgendem $(x_2-x_1)$-Diagramm: \vspace{0.5cm} \\
  \textbf{Höhenlinie:} Für welche Werte von $x_1$ und $x_2$ bekommen wir den gleichen Funktionswert $y$?
  \begin{flalign*}
    & 10 = \frac{x_1^2-1}{x_2} \quad | \cdot x_2 & \\
    & 10x_2 = x_1^2 - 1 \quad | :10 & \\
    & x_2 = \frac{1}{10}x_1^2 - 0,1 &
  \end{flalign*}
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[height=8cm]{images/2_4a}
    \captionof{figure}{Höhenlinie im $(x_2-x_1)$-Diagramm.}
  \end{minipage}
  }
  \item{
  Was verstehen Sie im Zusammenhang mit Funktionen mit mehreren Veränderlichen unter einer Schnittfunktion? Bestimmen Sie die Schnittfunktion für $x_1 = 2$. Skizzieren Sie den schematischen Verlauf dieser Schnittfunktion in folgendem $(y-x_2)$-Diagramm: \vspace{0.5cm} \\
  \textbf{Schnittfunktion:} Wie verändert sich die Funktion (in Abhängigkeit von $x_2$ ) wenn $x_1$ auf einen Wert g festgelegt ist?
  \begin{flalign*}
    & y = \frac{2^2-1}{x_2} & \\
    & y = \frac{3}{x_2} &
  \end{flalign*}
  \begin{minipage}{\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[height=8cm]{images/2_4b}
    \captionof{figure}{Schnittlinie im $(y-x_2)$-Diagramm.}
  \end{minipage}
  }
\end{enumerate}
}
\end{document}
